\documentclass{ximera} 
\handouttrue

\input{../../preamble.tex}
\input{./preamble_kdn.tex}

\addPrintStyle{.}

\begin{document}
	\author{Koen De Naeghel}
	\xmtitle{Eentermen}{}
	\label{xim:veeltermen_eentermen}

% als test hier alle mathmodes veranderd 


In de voorbije jaren heb je leren rekenen met lettervormen, waaronder het optellen, ver\-menigvuldigen en vereenvoudigen van eentermen, tweetermen en drietermen. Dat zullen we in dit hoofdstuk uitbreiden tot viertermen, vijftermen enzovoort. Algemeen spreken we dan van {\em veeltermen}.

\section{Eentermen}

De bewerkingen
\[
2\cdot 3^5, \qquad 2\cdot 8^5, \qquad 2\cdot (-1)^5, \qquad 2\cdot\left(\frac{19}{3}\right)^5, \qquad 2\cdot\left(\sqrt{3}\right)^5 \qquad \text{ en } \qquad 2 \cdot \pi^5
\]
hebben iets gemeen: ze zijn allemaal van de vorm \( 2\cdot \square^5 \) waarbij \( \square \) een \wsgref{re\"eel getal}{27}{27} voorstelt. Het is gebruikelijk om in plaats van het symbool \( \square \) een Latijnse letter zoals \( x \) te schrijven, die we dan een {\em variabele} noemen. De bewerkingen hierboven zijn dan telkens van de vorm \( 2 \cdot x^5 \) en die uitdrukking noemen we een {\em eenterm in \( x \)}. Daarbij wordt het symbool \( \cdot \) voor de vermenigvuldiging meestal weggelaten. 

Doorgaans noteren we een eenterm met een Latijnse hoofdletter zoals \( A \) of \( B \). Om te beklemtonen dat de variabele van de eenterm gelijk is aan \( x \), noteren we dan ook \( A(x) \) of \( B(x) \). Wat tussen de haakjes staat, noemen we dan het {\em argument}, wat in dit geval gewoon gelijk is aan de variabele \( x \). De eenterm van hierboven kan nu geschreven worden als \( A(x) = 2x^5 \) en veralgemenen leidt tot de volgende definitie.

\begin{definition}
Een \underline{(re\"ele) eenterm in (de variabele) \( x \)}\index{eenterm} is een uitdrukking \( A(x) = ax^n \) waarbij \( a \in \R \) en \( n \in \N \). 
\end{definition}

Spreken we in het vervolg van {\em een eenterm} \( A(x) = ax^n \) of \( B(x) = bx^m \) dan nemen we steeds aan dat \( n,m\in \NN \) en \( a,b\in \RR \).

\begin{example}
De volgende uitdrukkingen zijn eentermen in \( x \):
\[
A(x) = 2x^5, \quad B(x) = -\frac{3}{7}\,x^1, \quad C(x) = 541x^0 \quad \text{ en } \quad D(x) = 0x^{2024}.
\]
Ook \( A(t) = 2t^5 \) is een eenterm, maar dan in de variabele \( t \). De volgende uitdrukkingen zijn geen eentermen in \( x \):
\[
2x^5+3x, \quad \frac{1}{x}, \quad 3x^{-5}, \quad \sqrt{x} \quad \text{en} \quad \left|x\right|.
\] 
\end{example}

De uitdrukking \( ax^n \) van een eenterm wordt opgevat als de {\em vermenigvuldiging} van een re\"eel getal \( a \) met \( x^n \). Om die vermenigvuldiging te benadrukken, noteren we \( ax^n \) soms ook als \( a \cdot x^n \). Verder vatten we de uitdrukking \( x^n \) op als \wsgref{macht}{45}{45} met als grondtal de variabele \( x \) en als exponent \( n \). Bij afspraak maken we dan ook gebruik van de volgende schrijfwijzen:
\[
1\cdot x^n = x^n, \qquad
0\cdot x^n = 0, \qquad  
x^0 = 1, \qquad 
a\cdot x^0 = a \qquad \text{ en } \qquad 
a\cdot x^1 = a \cdot x = ax.
\]

Als \( ax^n \) een eenterm is, dan noemen we het getal \( a \) de \underline{co\"effici\"ent}\index{co\"effici\"ent}\index{eenterm!co\"effici\"ent} van de eenterm.

\begin{example}
We vereenvoudigen de onderstaande eentermen, geven telkens de co\"eefici\"ent en vermelden ook of de eenterm al dan niet behoort tot de verzameling van de re\"ele getallen.
\begin{enumerate}

\item
\( A(x) = \sqrt{2}\cdot x \cdot x \cdot x = \sqrt{2}\cdot x^3 \) met co\"effici\"ent \( \sqrt{2} \), en \( A(x) \not\in \RR \)
\item
\( B(x) = 541x^0 = 541 \) met co\"effici\"ent \( 541 \), en \( B(x) \in \RR \) 
\item
\( \D C(x) = -\frac{4}{7}\,x^1 = -\frac{4}{7}\,x \) met co\"effici\"ent \( \D -\frac{4}{7} \), en \( C(x) \not\in \RR \)
\item
\( D(x) = 0 x^{2024} = 0 \) met co\"effici\"ent \( 0 \), en \( D(x) \in \RR \) 
\end{enumerate}
\end{example}

Als \( ax^n \) een eenterm is waarbij \( a \neq 0 \), dan noemen we \( n \) de \underline{graad}\index{graad}\index{eenterm!graad} van de eenterm. Schrijven we de eenterm als \( A(x) \), dan noteren we de graad als \( \gr A(x) \). De graad van de eenterm \( 0\cdot x^n = 0 \) wordt in het secundair onderwijs niet gedefini\"eerd.

\medskip

\begin{Uitbreiding}
In hogere wiskunde stelt men \( \gr 0 = - \infty \) omdat op deze manier rekenregels in verband met de graad van een eenterm geldig blijven, bijvoorbeeld 
{\em de graad van het product van twee re\"ele eentermen is gelijk aan de som van de graden van die eentermen}. Daarvoor verwijzen we naar Oefening \ref{oefgraadnulveelterm} op het einde van dit hoofdstuk.
\end{Uitbreiding}

\begin{example}
Beschouw de volgende eentermen.
\[
A(x) = -7x^3, \,\,\, B(x) = -\frac{17}{89}\,x^5\cdot x^3, \,\,\, C(x) = 1, \,\,\, D(x) = \sqrt{5}\,x, \,\,\, P(x) = 0 x^4, \,\,\,  Q(x) = 0 x^7.
\]
De graad van de eenterm \( A(x) \) is gelijk aan \( 3 \), in symbolen: \( \gr A(x) = 3 \). Herschrijven we de andere eentermen als
\[
B(x) = -\frac{17}{89}\,x^8, \qquad C(x) = 1\cdot x^0, \qquad D(x) = \sqrt{5}\,x^1, \qquad P(x) = 0 = Q(x)
\]
dan lezen we hieruit af dat 
\[
\gr B(x) = 8, \qquad \gr C(x) = 0, \qquad \gr D(x) = 1. 
\]
Omdat \( P(x) = 0 \) bestaat de graad van de eenterm \( P(x) \) niet. We schrijven dan: \( \gr P(x) = / \). Idem is \( \gr Q(x) = / \).
\end{example}

Twee eentermen in \( x \) zijn \underline{gelijksoortig}\index{gelijksoortig} als ze ofwel dezelfde graad hebben, ofwel beide gelijk zijn aan nul.

\begin{example}
Gegeven zijn de eentermen
\[
A(x) = -\frac{1}{3}\,x^9, \quad B(x) = 5\,x^9, \quad C(x) = 0x^9, \quad D(x) = 2^9, \quad P(x) = \pi \quad \text{ en } \quad Q(x) = 0 x^7.
\]
Dan zijn \( A(x) \) en \( B(x) \) gelijksoortig. Omdat \( C(x) = 0 = Q(x) \) zijn ook \( C(x) \) en \( Q(x) \) gelijksoortig. Ten slotte is \( D(x) = 2^9 \cdot x^0 \) en \( P(x) = \pi \cdot x^0 \) zodat de eentermen \( D(x) \) en \( P(x) \) gelijksoortig zijn.  
\end{example}

Twee eentermen in \( x \) zijn \underline{gelijk}\index{eenterm!gelijk} als ze ofwel dezelfde graad en dezelfde co\"effici\"ent hebben, ofwel beide gelijk zijn aan nul.

\begin{example}
We hebben dat \( 0x^{2024} = 0x^{2025} \). En als je weet dat \( \sqrt{2}\,x^n = bx^{35} \) dan is \( n = 35 \) en \( b = \sqrt{2} \).
\end{example}


%%% \clearpage

Vervangen we in een eenterm \( A(x) \) de variabele \( x \) door een re\"eel getal \( r \), dan verkrijgen we de \underline{getalwaarde}\index{eenterm!getalwaarde} van \( A(x) \) in \( x = r \). Die getalwaarde noteren we met \( A(r) \). Samengevat: als \( A(x) = ax^n \) dan is \( A(r) = ar^n \). Met behulp van het symbool \( \Rightarrow \) voor \wsgref{implicatie}{2}{2} wordt dit in symbolen:
\[
A(x) = ax^n \quad \Rightarrow \quad A(r) = a r^n.
\]
Hierbij is \( a,r \in \RR \) en \( n \in \NN \), waarbij we het geval \( r = n = 0 \) uitsluiten: aan de uitdrukking \( 0^0 \) geven we geen betekenis.

\begin{example}
Als \( A(x) = 5x^3 \) dan is de getalwaarde van \( A(x) \) in \( x = -2 \) gelijk aan 
\[
A(-2) = 5 \cdot (-2)^3 = 5 \cdot (-8) = - 5 \cdot 8 = -40.
\]
\end{example}

De som of het verschil van twee gelijksoortige eentermen in \( x \) is opnieuw een eenterm in \( x \), met als rekenregels:
\[
ax^n + bx^n = (a+b)x^n \quad \text{ en } \quad ax^n - bx^n = (a-b)x^n
\]
of kortweg: \( ax^n \pm bx^n = (a\pm b)x^n \). Ook het product van twee eentermen in \( x \) is opnieuw een eenterm in \( x \), waarbij:
\[
ax^n \cdot bx^m = abx^{n+m}.
\]
Na het toepassen van die rekenregels kan een som \( a+b \), een verschil \( a-b \) of een product \( ab \) soms verder uitgewerkt en nadien vereenvoudigd worden. Zo moet je vlot kunnen rekenen met \wsgref{breuken}{37}{37-39}.

\begin{example}
Als \( \D A(x) = \frac{3}{4}\,x^5 \) en \( \D B(x) = -\frac{7}{6}\,x^5 \) dan is 
\begin{align*}
A(x) + B(x) & = \frac{3}{4}\,x^5 + \left(-\frac{7}{6}\,x^5\right) 
= \frac{3}{4}\,x^5 - \frac{7}{6}\,x^5
= \left(\frac{3}{4} - \frac{7}{6}\right)x^5 
= \frac{3 \cdot 3 - 7 \cdot 2}{12}\,x^5 
= -\frac{5}{12}\,x^5, \\
A(x) \cdot B(x) & = \frac{3}{4}\,x^5 \cdot \left(-\frac{7}{6}\,x^5\right) = - \frac{3 \cdot 7}{4 \cdot 6}\,x^{5+5} = -\frac{1\cdot 7}{4 \cdot 2}\, x^{10} = -\frac{7}{8}\,x^{10}. 
\end{align*}
\end{example}

\end{document}