\documentclass{ximera} 

\input{../../preamble.tex}
\input{../preamble_kdn.tex}

\addPrintStyle{..}

\begin{document}
	\author{Koen De Naeghel}
	\xmtitle{Oefeningen reeks 2}{}
	\label{xim:veeltermen_basisbegrippen_oefeningen_reeks2}

\section*{Oefeningen reeks 2}

\begin{exercise}[\bf \ref{antw1.5}.]\setcounter{enumi}{5}
	\hypertarget{oef1.5}{Bepaal} telkens de graad, de hoogstegraadsco\"effici\"ent en de constante term van de veelterm zonder deze veelterm uit te werken of te vereenvoudigen. 
	\begin{xmmulticols}{2}
	
	
		\begin{question} \( (x^2-3)(x^3+5)                                                              =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (2x+3)(x^5+x^2+1)                                                           =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( \D \left(\frac{2}{9}\,x^3+x^2-1\right)\left(3x^4+3x+\frac{3}{7}\right)      =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (-x^3+5)(3x^2-7)(5x+2)                                                      =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (5x-3)^3+27                                                                 =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (4x^2+5)^3-x^5-x^4-x^3-x^2-x                                                =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	
	\end{xmmulticols}
	\end{exercise}
	
	\pagebreak
	
	\begin{exercise} % oef 6
	Werk de volgende veeltermen uit, en vereenvoudig telkens zoveel mogelijk. Geef daarna telkens de graad, de constante term en de hoogstegraadsco\"effici\"ent.
	\begin{xmmulticols}{2}
	
	
		\begin{question} \( x(x^3-3x+\sqrt{2})                                                          =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( x+2x^3-1-2(x^7+8x^8+x^3)                                                    =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (x+1)(x-3)                                                                  =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (2x-3)(-6x-1)                                                               =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (x^2+1)(x^3-x+3)                                                            =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (3x^2-6+2x)(x+2)^2                                                          =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( -(\sqrt{3}+4x)(-\sqrt{3}+4x)+3x^2-1                                         =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( \D \Bigl(-x^6 + \frac{1}{3}x\Bigr)(2x-1) - 3x^2\Bigl(-x^5-\frac{1}{9}\Bigr) =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	
	\end{xmmulticols} 
	\end{exercise}
	
	\begin{exercise}[\bf \ref{antw1.7}.]\setcounter{enumi}{7}
	\hypertarget{oef1.7}{Werk} telkens uit, vereenvoudig en bepaal de graad. 
	\begin{xmmulticols}{2}
	
	
		\begin{question} \( 2x-(x^3-x^2-x-1)                                                            =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( x(x^2-3x+2)-2x(x-1)                                                         =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( \left(\sqrt{2}\,x+\sqrt{3}\right)\sqrt{5}                                   =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( -3(3x^3-x+2)(x-5)                                                           =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( \D \frac{x^3-(x^2+1)(x+4)}{5}                                               =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( (x+2)(x-2)-(x-2)^2                                                          =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( 17-4x^2-(-2x+3)(-2x-3)-8                                                    =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
		\begin{question} \( \D \left(\frac{5}{6}\,x+\frac{1}{3}\right)(3x-2)(3x+2)                      =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	
	\end{xmmulticols}
	\end{exercise}

\begin{exercise}[\bf \ref{antw1.8}.]\setcounter{enumi}{8}
		\hypertarget{oef1.8}{Bepaal} telkens de getalwaarde van de veelterm in de gegeven $x$-waarde. Gebruik de correcte notatie. Geef aan of die $x$-waarde ook een nulwaarde is. 
		
		\begin{question} \( A(x) = x^3-3x^2-10x+24       \quad \text{ in }  x = 2               =\answer[onlineshowanswerbutton] {  } \) \end{question}
		\begin{question} \( B(x) = x^4-7x^2-6x+1         \quad \text{ in }  x = -1              =\answer[onlineshowanswerbutton] {  } \) \end{question}
		\begin{question} \( P(x) = x^4-4x^3-4x^2-4x-5    \quad \text{ in }  x = 5               =\answer[onlineshowanswerbutton] {  } \) \end{question}
		\begin{question} \( S(x) = x^3-x^2+x-1           \quad \text{ in }  x = 0               =\answer[onlineshowanswerbutton] {  } \) \end{question}
		\begin{question} \( C(x) = x^4-4                 \quad \text{ in }  x = \sqrt{2}        =\answer[onlineshowanswerbutton] {  } \) \end{question}
		\begin{question} \( D(x) = 2x^3 + 3x^2 - 11x - 6 \quad \text{ in }  \D x = -\frac{1}{2} =\answer[onlineshowanswerbutton] {  } \) \end{question}
\end{exercise}



\begin{exercise}[\bf \ref{antw1.9}.]\setcounter{enumi}{9} 
\hypertarget{oef1.9}{Bepaal} telkens de waarde(n) van de re\"ele parameters waarvoor de veeltermen $A(x)$ en $B(x)$ gelijk zijn.


	\begin{question} \( A(x) = (ax+7)x$      en $B(x) = 7x-3x^2    = \answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question} %waarbij $a \in \RR$
	\begin{question} \( A(x) = (ax+b)(3x-2)$ en $B(x) = 3x^2+6-11x = \answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question} %waarbij $a,b \in \RR$

\end{exercise}

\begin{exercise}[\bf \ref{antw1.10}.]\setcounter{enumi}{10} 
\hypertarget{oef1.10}{Bepaal} telkens de exacte waarde(n) van de re\"ele parameters waarvoor de veelterm voldoet aan de voorwaarde. 


	\begin{question} \( A(x) = -x^3-8ax-3               \text{ met           }  A(1) = 8 =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	\begin{question} \( G(x) = (c+1)x^2+3x-\sqrt{2}\,c  \text{ met nulwaarde } -1        =\answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}

\end{exercise}

\begin{exercise}[\bf \ref{antw1.11}.]\setcounter{enumi}{11} 
\hypertarget{oef1.11}{Gegeven} zijn de veeltermen 
\[
A(x) = -3x^4+2x^6-5x^6+6x^4+21x^4-5+12x^2+5 \quad \text{ en } \quad B(x) = -5x^2+2x-6-2x+6.
\]

	\begin{question} Vereenvoudig de veeltermen                                                            $A(x)$ en $B(x)$.                              \( = \answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	\begin{question} Geef de graad van de veeltermen                                                       $A(x)$ en $B(x)$. Hanteer de correcte notatie. \( = \answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	\begin{question} Bepaal                                                                                $A(-2)$ en $B(\sqrt{3})$.                      \( = \answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}
	\begin{question} Werk uit, vereenvoudig en bepaal de graad van de som en het product van de veeltermen $A(x)$ en $B(x)$.                              \( = \answer[onlineshowanswerbutton]{  } \) \end{question}

\end{exercise}

%%% \clearpage

\end{document}