\documentclass{ximera} 

\input{../preamble.tex}
\input{./preamble_kdn.tex}

\addPrintStyle{.}

\begin{document}
	\author{Koen De Naeghel}
	\xmtitle{Kenmerken van deelbaarheid}{}
	\label{xim:veeltermen_kenmerken_van_deelbaarheid}

\section{Kenmerken van deelbaarheid} 

Om na te gaan of een geheel getal deelbaar is door $2$, $3$, $5$, $7$, $9$, $10$ of $11$ kun je een \wsgref{kenmerk van deelbaarheid}{42}{42} gebruiken. Voor grotere getallen gaat dat heel wat sneller dan het uitvoeren van de staartdeling. Zo kun je meteen inzien dat $2025$ deelbaar is door $3$ en door $5$, en dus ook door $15$.  

Ook bij veeltermen kun je spreken over kenmerken van deelbaarheid. Om in het algemeen na te gaan of een veelterm $A(x)$ deelbaar is door een veelterm $B(x) \neq 0$, voeren we het schema van de staartdeling uit, en verkijgen:
\[
B(x) \mid A(x) \quad \Leftrightarrow \quad \text{ de rest bij deling van $A(x)$ door $B(x)$ is gelijk aan $0$.}
\] 
In het geval dat $B(x) = x-a$ met $a \in \RR$ leidt de reststelling tot een sluiproute.

\begin{stelling}[kenmerk van deelbaarheid door $x-a$]\label{stelling:kenmerkvandeelbaarheid}\index{kenmerk van deelbaarheid!door $x-a$}
Zij $A(x)$ een veelterm en $a \in \RR$. Dan geldt:
\[
(x-a) \mid A(x) \quad \Leftrightarrow \quad A(a) = 0.
\]
\end{stelling}
\begin{proof}
Wegens de reststelling geldt:
\begin{align}
(x-a) \mid A(x) \quad 
& \Leftrightarrow \quad \underbrace{\text{ de rest bij deling van $A(x)$ door $x-a$ }}_{A(a)} \text{ is gelijk aan $0$} \nonumber \\
& \Leftrightarrow \quad A(a) = 0. \tag*{\qedhere}
\end{align}
\end{proof}

Bepalen van de waarde van een parameter kan leiden tot een \wsgref{vergelijking}{104}{104-110}. Verwacht wordt dat je vlot eerstegraads-, tweedegraads- en bikwadratische vergelijkingen kan oplossen waarbij je jouw redenering correct kan opschrijven. 

\begin{example}
We bepalen de waarde(n) van de re\"ele parameter $p$ waarvoor de veelterm $A(x) = 5x^2-4x-3$ deelbaar is door $x-2p$. Het kenmerk van deelbaarheid door $x-a$ geeft:
\begin{align*}
(x-2p) \mid A(x) \quad 
& \Leftrightarrow \quad A(2p) = 0 \\
& \Leftrightarrow \quad 5 \cdot (2p)^2 - 4 \cdot 2p - 3 = 0 \\
& \Leftrightarrow \quad 20p^2 - 8p - 3 = 0 \\
& \mph{\Leftrightarrow} \qquad 
\begin{array}{|l}
\hline
\begin{aligned}
\vrule height 0.4cm width 0cm
D & = b^2-4ac \\[0.1cm]
& = (-8)^2-4 \cdot 20 \cdot (-3) \\[0.1cm]
& = 304 > 0 \\[0.1cm]
\end{aligned} \\
\hline
\end{array} \\
& \Leftrightarrow \quad p = \frac{-b \pm \sqrt{D}}{2a} = \frac{-(-8) \pm \sqrt{304}}{2 \cdot 20} \\
& \mph{\Leftrightarrow} \qquad 
\begin{array}{|l}
\hline
\mbox{} \\[-0.3cm]
\begin{array}{lc|cr}
\text{schema: } & 304 & 2 \\
& 152 & 2 \\
& 76 & 2 \\
& 38 & 2 \\
& 19 & 19 \\
& 1 & & \text{ zodat } \,\, 304 = 2^4 \cdot 19 = 4^2 \cdot 19
\end{array}\\[-0.3cm]
\mbox{} \\
\hline
\end{array} \\
& \Leftrightarrow \quad p = \frac{8 \pm 4\sqrt{19}}{40} \\
& \Leftrightarrow \quad p = \frac{2 + \sqrt{19}}{10} \,\, \text{ of } \,\, p = \frac{2 - \sqrt{19}}{10}.
\end{align*}
\end{example}

Het kenmerk van deelbaarheid door $x-a$ kan gemakkelijk veralgemeend worden. De uitspraak die we hieronder moeten aantonen, is een equivalentie. Een bewijs van zo'n equivalentie $P \Leftrightarrow Q$ bestaat vaak uit twee deelbewijzen: een bewijs van de implicatie $P \Rightarrow Q$ en een bewijs van de implicatie $Q \Rightarrow P$. In beide gevallen zullen we de implicatie aantonen met een \wsgref{rechtstreeks bewijs}{7}{7}.

\begin{stelling}[kenmerk van deelbaarheid door $(x-a)(x-b)$]\index{kenmerk van deelbaarheid!door $(x-a)(x-b)$} 
Zij $A(x)$ een veelterm en $a,b \in \RR$ met $a \neq b$. Dan geldt:
\[
(x-a)(x-b) \mid A(x) \quad \Leftrightarrow \quad A(a) = 0 \,\, \text{ en } \,\, A(b) = 0.
\]
\end{stelling}
\begin{Uitbreiding}
\begin{proof}
We bewijzen de eigenschap in twee delen.

Veronderstel eerst dat $(x-a)(x-b) \mid A(x)$. We moeten aantonen dat $A(a) = 0$ en $A(b) = 0$.

Omdat $(x-a)(x-b) \mid A(x)$ bestaat er een veelterm $Q(x)$ zodat
\[
A(x) = (x-a)(x-b)Q(x).
\]
Vervangen we $x$ door $a$ dan vinden we 
\[
A(a) = \underbrace{(a-a)}_{0}(a-b)Q(a) = 0
\]
en analoog is
\[
A(b) = (b-a)\underbrace{(b-b)}_{0}Q(a) = 0.
\]
Omgekeerd, veronderstel dat $A(a) = 0$ en $A(b) = 0$. Te bewijzen is dat $(x-a)(x-b) \mid A(x)$.

Uit het kenmerk van deelbaarheid door $x-a$ volgt dat $(x-a) \mid A(x)$. Er bestaat dus een veelterm $Q'(x)$ zodat
\[
A(x) = (x-a)Q'(x).
\]
Als we hierin $x$ vervangen door $b$, dan verkrijgen we 
\[
\underbrace{A(b)}_{0} = \underbrace{(b - a)}_{\neq 0} Q'(b)
\]
zodat $Q'(b) = 0$. Dus $(x-b) \mid Q'(x)$ zodat $Q'(x) = (x-b)Q''(x)$ voor een zekere veelterm $Q''(x)$. Samengevat is dan
\[
A(x) = (x-a)Q'(x) = (x-a)(x-b)Q''(x)
\]
waaruit we mogen besluiten dat $(x-a)(x-b) \mid A(x)$.
\end{proof}
\end{Uitbreiding}

\begin{example}
We gaan na of de veelterm $A(x) = x^{2025} - x^{2009}$ deelbaar is door $x^2 - 1$. Omdat $x^2-1 = (x-1)(x+1)$ kunnen we het kenmerk van deelbaarheid door $(x-a)(x-b)$ toepassen:
\begin{align*}
(x^2-1) \mid (x^{2025} - x^{2009}) \quad 
& \Leftrightarrow \quad (x-1)(x+1) \mid A(x) \\
& \Leftrightarrow \quad A(1) = 0 \,\, \text{ en } \,\, A(-1) = 0 \\
& \Leftrightarrow \quad 1^{2025} - 1^{2009} = 0 \,\, \text{ en } \,\, (-1)^{2025} - (-1)^{2009} = 0 \\
& \Leftrightarrow \quad 1 - 1 = 0 \,\, \text{ en } \,\, (-1) - (-1) = 0.
\end{align*}
Die laatste uitspraak $1 - 1 = 0$ en $(-1) - (-1) = 0$ is waar, en omdat ze gelijkwaardig is met de eerste uitspraak $(x^2-1) \mid (x^{2025} - x^{2009})$ besluiten we dat $A(x)$ deelbaar is door $x^2-1$. 
\end{example}
\end{document}