\documentclass{ximera} 

\input{../../preamble.tex}
\input{../preamble_kdn.tex}

\addPrintStyle{.}

\begin{document}
	\author{Koen De Naeghel}
	\xmtitle{Schema van de staartdeling}{}
	\label{xim:veeltermen_schema_van_de_staartdeling}

% warp something inside tikz (to turn it into an image, usefull for unsupported constructs in tex4ht/html)
%  add 0.1 padding on top and right (mainly for charges in \chemfig!)
\newcommand{\tikzit}[2][\width]{%
    \begin{image}[#1]
        \tikzitinline{#2}
    \end{image}%
}


% Apply a scaling-factor to tikzpictures ONLINE
\providecommand{\tikzexportScale}[1][1.5]{
    \iftikzexport
    \tikzset{every picture/.append style={scale=#1, transform shape}}
    \fi
    }


%% mmm, could also be done with \tikzexportScale now, but that risks to be set globaly ...   
\providecommand{\tikzitOptions}{}
%\providecommand{\tikzitOptions}{[scale=1.5, transform shape]}
\iftikzexport
\renewcommand{\tikzitOptions}{[scale=1.5, transform shape]}
\fi

\newcommand{\tikzitinline}[2][0.1]{
    % \expandafter\tikz\tikzitOptions{
    \begin{tikzpicture}
        \node (a) {#2};
        \path (current bounding box.south west) ++(-0.0,-0.0) coordinate (newSW);
        \path (current bounding box.north east) ++(#1,#1) coordinate (newNE);
        \useasboundingbox (newSW) rectangle (newNE);
        % \draw[gray] (newSW) rectangle (newNE);   % for debugging
    \end{tikzpicture}

}  


\section{Schema van de staartdeling}\index{staartdeling, schema van de}\index{schema!van de staartdeling}

In de lagere school heb je geleerd hoe je een deling van twee gehele getallen kan uitvoeren met behulp van het \wsgref{schema van de staartdeling}{41}{41}.\footnote{De staartdeling is een voorbeeld van wat we een {\em algoritme} noemen: een eindige reeks instructies om vanuit een gegeven begintoestand een probleem op te lossen of een taak uit te voeren. De fundamentele vraag welke problemen met een algoritme kunnen opgelost worden, werd in 1937 opgelost door Alan Turing\index{Turing, Alan} \cite{Turing}. Zijn werk lag aan de basis van een van de grootste uitvindingen ooit: de computer.} Zo geeft bijvoorbeeld de deling van $239$ door $5$ als quoti\"ent $47$ en rest $4$. Dat resultaat kun je schrijven als $239 = 5 \cdot 47 + 4$. Kenmerkend is dat de rest kleiner is dan (de absolute waarde van) de deler. 

Hieronder leer je om een deling van veeltermen op een gelijkaardige manier uit te voeren.

\begin{werkwijze} \label{werkwijze:staartdeling}
We hernemen het voorbeeld $A(x) = 14x^2+17x+5$ en $B(x) = 2x+1$. Om na te gaan dat $B(x)$ een deler van $A(x)$ is en om tegelijk ook het quoti\"ent te vinden, kunnen we stapsgewijs {\em de veelterm $B(x)$ forceren in de veelterm $A(x)$}. Dat gaat als volgt:
\begin{align*}
14x^2 + 17x + 5 
& = \red{7x} \cdot (2x+1) \blue{- 7x} + 17x + 5 \\
& = \red{7x} \cdot (2x+1) + 10x + 5 \\
& = \red{7x} \cdot (2x+1) + \red{5} \cdot (2x+1) \blue{- 5} + 5 \\
& = \red{7x} \cdot (2x+1) + \red{5} \cdot (2x+1) \\
& = (2x+1)\cdot(\red{7x + 5}).
\end{align*}

%%% \clearpage


Het vele schrijfwerk kan ingekort worden door het onderstaande {\em schema van de staartdeling}, ook wel {\em lange deling} genoemd. Hierin herken je de stappen die we hierboven uitgevoerd hebben. 
\tikzit{
$
\begin{array}{l|l}
& 2x+1 \\
\cline{2-2}
\vrule height 1.2em width 0pt
& \red{7x+5} \\[-0.96cm]
\stackunder[0.05cm]{%
  \stackon[0pt]{14x^2+17x+5}{}%
}{%
  \Shortstack[r]{
    {14x^2+\mph{1}\blue{7x}\mph{+5}}
    {\staartmin \staartstreep{14x^2+\mph{1}7x} \staartphstreep{+50}}
    {10x+5}
    {10x+\blue{5}} 
    {\staartmin \staartstreep{10x+5}}
    {0}
}
}  
\end{array}
$
}
\end{werkwijze}
\begin{werkwijze}
  

Hieruit besluiten we dat $B(x) = 2x+1$ een deler is van $A(x) = 14x^2+17x+5$, want er bestaat een veelterm $Q(x)$ waarvoor $A(x) = B(x) \cdot Q(x)$, namelijk $Q(x) = 7x+5$. In symbolen:
\[
\underbrace{14x^2+17x+5}_{A(x)} = \underbrace{(2x+1)}_{B(x)}\cdot\underbrace{(7x + 5)}_{Q(x)}.
\]
Ook in het geval een veelterm $A(x)$ niet deelbaar is door een veelterm $B(x)$, kunnen we te werk gaan zoals hierboven. Het {\em forceren van de veelterm $B(x)$ in de veelterm $A(x)$} verloopt nu als volgt:
\begin{align*}
2x^3 + 3x^2 - 1 
& = \red{2x} \cdot (x^2+3x) \blue{- 6x^2} + 3x^2 - 1 \\
& = \red{2x} \cdot (x^2+3x) - 3x^2 - 1 \\
& = \red{2x} \cdot (x^2+3x) \red{- 3} \cdot (x^2+3x) \blue{+ 9x} - 1  \\
& = (x^2+3x) \cdot (\red{2x - 3}) + 9x - 1.
\end{align*}
Het bijbehorende schema van de staartdeling vergt opnieuw minder schrijfwerk. 
\tikzit{
$
\begin{array}{l|l}
& x^2+3x \\
\cline{2-2}
\vrule height 1.2em width 0pt
& \red{2x-3} \\[-0.96cm]
\stackunder[0.05cm]{%
  \stackon[0pt]{2x^3+3x^2-1\mph{x-1}}{}%
}{%
  \Shortstack[r]{
    {2x^3 \blue{+6x^2}\mph{-9x-1}} 
    {\staartmin \staartstreep{2x^3+6x^2} \staartphstreep{-9x-10}}
    {-3x^2-1\mph{x-1}} 
    {-3x^2 \blue{-9x}\mph{-1}} 
    {\staartmin \staartstreep{-3x^2-9x} \staartphstreep{-10}}
    {9x-1}
}
}  
\end{array}
$
}
In dit geval stopt de procedure bij een {\em restveelterm} (kortweg {\em rest}) $R(x)$ die verschillend is van nul. Kenmerkend is dat de graad van die rest kleiner is dan de graad van $B(x)$. Uit het bovenstaande schema van de staartdeling mogen we dus besluiten dat
%\[
%\underbrace{2x^3+3x^2-1}_{A(x)} = \underbrace{(x^2+3x)}_{B(x)}\cdot\underbrace{(2x - 3)}_{Q(x)} \,\, + \,\, \underbrace{9x - 1}_{R(x)} \quad \text{ waarbij } \quad \gr R(x) < \gr B(x).
%\]
\end{werkwijze}

In het vervolg zullen we meestal meteen het schema van de staartdeling opschrijven. Onthoud wel waar die staartdeling vandaan komt: het is een kortere schrijfwijze voor het {\em forceren van een veelterm $B(x)$ in een veelterm $A(x)$}, de lange werkwijze die we hierboven twee keer uitgeschreven hebben. Enerzijds komt die lange werkwijze later nog aan bod in bewijzen van eigenschappen. Anderzijds komt ze ook nog van pas bij het oplossen van sommige oefeningen, net zoals dat bij de methode van de onbepaalde co\"effici\"enten het geval is.

%%% \clearpage

\begin{example}
Beschouw de veeltermen $A(x) = 6x^3 + 19x^2 + 8x - 5$ en $B(x) = 2x+5$. We gaan met behulp van het schema van de staartdeling na of $A(x)$ deelbaar is door $B(x)$. 

\tikzit{
$
\begin{array}{l|l}
& 2x+5 \\
\cline{2-2}
\vrule height 1.2em width 0pt
& 3x^2+2x-1 \\[-0.96cm]
\stackunder[0.05cm]{%
  \stackon[0pt]{6x^3+19x^2+\mph{0}8x-5}{}%
}{%
  \Shortstack[r]{
    {6x^3+15x^2\mph{+08x-5}} 
    {\staartmin \staartstreep{6x^3+15x^2} \staartphstreep{+10x-50}}
    {4x^2+\mph{0}8x-5} 
    {4x^2+10x\mph{-5}} 
    {\staartmin \staartstreep{4x^2+10x-5}}
    {-2x-5}
    {-2x-5}
    {\staartmin \staartstreep{-2x-5}}
    {0}
}
}  
\end{array}
$
}

Uit dit schema volgt het verband tussen deeltal, deler, quoti\"ent en rest:
\[
\underbrace{6x^3 + 19x^2 + 8x - 5}_{A(x)} = \underbrace{(2x+5)}_{B(x)}\cdot\underbrace{(3x^2+2x-1)}_{Q(x)} \,\, + \,\, \underbrace{0}_{R(x)} 
\]
waaruit we besluiten dat $A(x)$ deelbaar is door $B(x)$.
\end{example}

\begin{example}
Gegeven is de veelterm $A(x) = x^3 + ax^2 - 9x + b$ waarbij $a,b \in \RR$. We bepalen de waarde(n) van de parameters $a$ en $b$ waarvoor $A(x)$ deelbaar is door $(x+1)^2$. Dat kunnen we doen met behulp van het schema van de staartdeling: 
\tikzit{
$
\begin{array}{l|l}
& x^2+2x+1 \\
\cline{2-2}
\vrule height 1.2em width 0pt
& x+a-2 \\[-0.96cm]
\stackunder[0.05cm]{%
  \stackon[0pt]{x^3 + ax^2 - 9x + b}{}%
}{%
  \Shortstack[r]{
    {x^3 + 2x^2 + x\mph{9+b}} 
    {\staartmin \staartstreep{(a-2)x^2-10x+b}}
    {(a-2)x^2-10x+b} 
    {(a-2)x^2 + (2a-4)x + a-2} 
    {\staartmin \staartstreep{(a-2)x^2 + (2a-4)x + a-2}}
    {(-2a-6)x+b-a+2}
}
}  
\end{array}
$
}
waaruit volgt dat  
\begin{align*}
(x+1)^2 \mid A(x) \quad 
& \Leftrightarrow \quad (-2a-6)x+b-a+2 = 0x + 0 \\
& \Leftrightarrow \quad
\left\{ 
\begin{aligned}
-2a-6 & = 0 \\
b-a+2 & = 0 
\end{aligned}
\right. \\ 
& \Leftrightarrow \quad
\left\{ 
\begin{aligned}
a & = -3 \\
b & = -5. 
\end{aligned}
\right.
\end{align*} 
Een andere manier om $a$ en $b$ te bepalen is door middel van de methode van de onbepaalde co\"effici\"enten. Dat blijkt effici\"enter te zijn dan het schema van de staartdeling, omdat je heel wat minder rekenwerk moet uitvoeren: het quoti\"ent van de opgaande deling van $A(x)$ door $(x+1)^2 = x^2 + 2x + 1$ heeft graad $1$ en vergelijken van hoogstegraadsterm en constante term in linker- en rechterlid geeft meteen:
\begin{align*}
x^3 + ax^2 - 9x + b 
& = (x^2 + 2x + 1)(x + b) \\
& = x^3 + (b+2)x^2 + (2b+1)x + b
\end{align*}
zodat 
\begin{align*}
\left\{ 
\begin{aligned}
a & = b+2 \\
-9 & = 2b+1
\end{aligned}
\right. 
\quad \Leftrightarrow \quad
\left\{ 
\begin{aligned}
a & = -3 \\
b & = -5. 
\end{aligned}
\right.
\end{align*}
\end{example}
\end{document}