\documentclass{ximera} 

\input{../../preamble.tex}
\input{../preamble_kdn.tex}

\addPrintStyle{..}

\begin{document}
	\author{Koen De Naeghel}
	\xmtitle{Stelling van de Euclidische deling}{}
	\label{xim:veeltermen_stelling_van_de_euclidische_deling}

%%\section{Stelling van de euclidische deling}

Hernemen we het voorbeeld $A(x) = 2x^3+3x^2-1$ en $B(x) = x^2+3x$, dan vonden we hierboven:
\[
\underbrace{2x^3+3x^2-1}_{A(x)} = \underbrace{(x^2+3x)}_{B(x)}\cdot\underbrace{(2x-3)}_{Q(x)} \,\, + \,\, \underbrace{9x-1}_{R(x)} \quad \text{ waarbij } \quad \underbrace{\gr R(x)}_{1} < \underbrace{\gr B(x)}_{2}.
\]
Bij het voorbeeld met $A(x) = 14x^2+17x+5$ en $B(x) = 2x+1$ was de deling opgaand:
\[
\underbrace{14x^2+17x+5}_{A(x)} = \underbrace{(2x+1)}_{B(x)}\cdot\underbrace{(7x+5)}_{Q(x)} \,\, + \,\, \underbrace{0}_{R(x)} \quad \text{ waarbij } \quad R(x) = 0.
\]
Ook voor elke andere keuze van $A(x)$ en $B(x) \neq 0$ bestaan er zo'n veeltermen $Q(x)$ en $R(x)$, die daarenboven steeds uniek zijn. Ons bewijs bestaat uit twee delen. Eerst bewijzen we dat de veeltermen $Q(x)$ en $R(x)$ bestaan. Daarna bewijzen we dat ze uniek zijn. \footnote{De stelling van de euclidische deling voor veeltermen is analoog aan het gelijknamig resultaat voor gehele getallen: als $a,b \in \ZZ$ met $b \neq 0$ dan bestaat er precies \'e\'en geheel getal $q$ en \'e\'en geheel getal $r$ zodat $a = bq + r$ waarbij $0 \leq r < \left|b\right|$. Hoewel deze stelling genoemd is naar Euclides van Alexandri\"e\index{Euclides van Alexandri\"e} $\pm$300 v.Chr. lijkt het weinig waarschijnlijk dat Euclides bewust was van het bestaan en de uniciteit van het quoti\"ent en de rest. In die tijd was de manier om quoti\"ent en rest te bepalen beperkt tot het herhaaldelijk verminderen van het deeltal met de deler. De reden is dat het schema van de staartdeling van gehele getallen berust op een positiestelsel zoals het Hindu-Arabisch getallensysteem, die in de tijd van Euclides nog niet bekend was. De naam \xmemph{euclidische deling} werd pas in de 19e eeuw ge\"introduceerd als verwijzing naar een algemeen resultaat uit de hogere wiskunde. Euclidische deling is dus wel degelijk een stelling, en geen algoritme.}

\begin{theorem}[deling met rest, euclidische deling]\index{deling met rest}\index{euclidische deling}
Zij $A(x)$ en $B(x)$ twee veeltermen met $B(x) \neq 0$. Dan bestaat er precies \'e\'en veelterm $Q(x)$ en precies \'e\'en veelterm $R(x)$ zodat
\begin{equation} \label{euclides}
A(x) = B(x)\cdot Q(x) + R(x) \quad \text{ waarbij } \quad \gr R(x) < \gr B(x) \,\, \text{ of } \,\, R(x) = 0.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{Uitbreiding}
\begin{proof}[Bewijs dat $Q(x)$ en $R(x)$ bestaan] Beschouw de verzameling 
\begin{align*}
S & = \bigl\{ A(x) - B(x)\cdot C(x) \mid C(x) \in \RR[x] \bigr\}.  
\end{align*}
Als $0 \in S$ dan is $0 = A(x) - B(x)\cdot Q(x)$ voor een zekere veelterm $Q(x)$, zodat \begin{align*}
A(x) = B(x)\cdot Q(x) + R(x) \quad \text{ waarbij } \quad R(x) = 0.
\end{align*}
Dus als $0 \in S$ dan bestaan er veeltermen $Q(x)$ en $R(x)$ zodat uitspraak \eqref{euclides} geldt. 

Voor het vervolg van dit (deel)bewijs mogen we dus veronderstellen dat $0 \not\in S$. Nemen we van elke veelterm in $S$ de graad, dan zijn er veeltermen in $S$ waarvoor de graad het kleinst is. Kies zo'n veelterm en noteer ze met $R(x)$. Omdat $R(x) \in S$ geldt dat $R(x) = A(x) - B(x)\cdot Q(x)$ voor een zekere veelterm $Q(x)$. Dus we hebben alvast dat
\[
A(x) = B(x)\cdot Q(x) + R(x) \quad \text{ waarbij } \quad R(x) \neq 0.
\]
We tonen aan dat $\gr R(x) < \gr B(x)$. Stel uit het ongerijmde dat $\gr R(x) \geq \gr B(x)$. Delen we de hoogstegraadsterm van $R(x)$ door de hoogstegraadsterm van $B(x)$, dan vinden we een eenterm $ax^k$ waarvoor de graad van $R(x) - ax^k B(x)$ kleiner is dan de graad van $R(x)$. Nu is
\begin{align*}
R(x) - ax^k B(x) & = A(x) - B(x)\cdot Q(x) - ax^k B(x) = A(x) - B(x)\cdot (Q(x) + ax^k) 
\end{align*}
zodat $R(x) - ax^k B(x) \in S$. Maar dan hebben we een veelterm in $S$ gevonden waarvan de graad kleiner is dan de graad van $R(x)$. Dit is in strijd  met onze veronderstelling dat $R(x)$ een veelterm in $S$ is waarvoor de graad het kleinst is. Bijgevolg is noodzakelijk $\gr R(x) < \gr B(x)$. Dus ook als $0 \not\in S$ bestaan er veeltermen $Q(x)$ en $R(x)$ zodat uitspraak \eqref{euclides} geldt.
\end{proof}
\end{Uitbreiding}

%%% \clearpage

\begin{proof}[Bewijs dat $Q(x)$ en $R(x)$ uniek zijn] Stel dat er nog een tweede veelterm $Q'(x)$ en een tweede veelterm $R'(x)$ zou bestaan zodat
\[
A(x) = B(x)\cdot Q'(x) + R'(x) \quad \text{ waarbij } \quad \gr R'(x) < \gr B(x) \,\, \text{ of } \,\, R'(x) = 0.
\]
We moeten aantonen dat $Q'(x) = Q(x)$ en dat $R'(x) = R(x)$. Gelijkstellen levert nu:
\begin{align}
& B(x) \cdot Q(x) + R(x) = B(x) \cdot Q'(x) + R'(x) \notag \\
\Rightarrow \quad & B(x) \cdot Q(x) - B(x) \cdot Q'(x) = R'(x) - R(x) \notag \\
\Rightarrow \quad & \underbrace{B(x) \cdot \bigl(Q(x) - Q'(x)\bigr)}_{\text{LL}} = \underbrace{R'(x) - R(x)}_{\text{RL}}. \label{euclides2}
\end{align}
Mocht $Q'(x) \neq Q(x)$ en $R'(x) \neq R(x)$ dan zou de graad van het linkerlid van \eqref{euclides2} groter dan of gelijk aan de graad van $B(x)$ zijn, terwijl de graad van het rechterlid van \eqref{euclides2} kleiner dan de graad van $B(x)$ zou zijn, wat onmogelijk is. Dus moet $Q'(x) = Q(x)$ of $R'(x) = R(x)$. We onderscheiden die twee gevallen.
\begin{itemize}
\item[]
Eerste geval: $Q'(x) = Q(x)$. Dan volgt uit de gelijkheid \eqref{euclides2} dat ook $R'(x) = R(x)$.  
\item[]
Tweede geval: $R'(x) = R(x)$. Dan volgt uit de gelijkheid \eqref{euclides2} dat
\begin{align*}
B(x) \cdot \bigl(Q(x) - Q'(x)\bigr) = 0 \quad 
& \Rightarrow \quad B(x) = 0 \,\, \text{ of } \,\, Q(x) - Q'(x) = 0 \\
& \Rightarrow \quad B(x) = 0 \,\, \text{ of } \,\, Q(x) = Q'(x). 
\end{align*}
Omdat gegeven is dat $B(x) \neq 0$ volgt nu noodzakelijk $Q(x) = Q'(x)$.
\end{itemize}
We besluiten dat in elk geval $Q'(x) = Q(x)$ en $R'(x) = R(x)$. Hiermee is aangetoond dat $Q(x)$ en $R(x)$ uniek zijn. 
\end{proof}

De bovenstaande stelling lijkt heel erg op een kenmerk van getallen dat je in de lagere school hebt gezien. Zo kan de deling van $365$ door $7$ geschreven worden als
\[
365 = 52 \cdot 7 + 1
\]
waarbij je $365$ het deeltal, $7$ de deler, $52$ het quoti\"ent en $1$ de rest noemde. Ook in het geval van een deling van veeltermen zullen we die benamingen gebruiken: als
\[
A(x) = B(x)\cdot Q(x) + R(x) \quad \text{ waarbij } \quad \gr R(x) < \gr B(x) \,\, \text{ of } \,\, R(x) = 0
\]
dan noemen we $A(x)$ het \underline{deeltal}\index{deeltal}, $B(x)$ de \underline{deler}\index{deler}, $Q(x)$ het \underline{quotie\"nt}\index{quoti\"ent} en $R(x)$ de \underline{rest}\index{rest} bij de deling van $A(x)$ door $B(x)$. 

\begin{example}
De veelterm $A(x) = x^3 + px^2 - 8x + q$ is deelbaar door $x-1$ en de rest bij deling door $x^2 - 9$ is $x-9$. Om de waarde(n) van de parameters $p$ en $q$ te vinden, gaan we als volgt te werk: we weten dat
\begin{align*}
A(x) = (x-1)\cdot Q(x) \quad \text{ en } \quad A(x) = (x^2-9)\cdot Q'(x) + x - 9
\end{align*}
voor zekere veeltermen $Q(x)$ en $Q'(x)$. Vervangen we $x$ door respecievelijk $1$, $3$ en $-3$ dan verkrijgen we 
\[
\left\{
\begin{aligned}
A(1) & = 0 \\
A(3) & = -6 \\
A(-3) & = -12
\end{aligned}
\right.
\quad \Leftrightarrow \quad 
\left\{
\begin{aligned}
1+p-8+q & = 0 \\
27+9p-24+q & = -6 \\
-27+9p+24+q & = -12
\end{aligned}
\right.
\quad \Leftrightarrow \quad 
\left\{
\begin{aligned}
p+q & = 7 && (1) \\
9p+q & = -9 && (2) \\
9p+q & = -9.
\end{aligned}
\right.
\]
Uit (2)$-$(1) volgt $8p=-16$ zodat $p = -2$. Invullen in (1) geeft dan $-2+q=7$ zodat $q = 9$. 
\end{example}

%%% \clearpage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Oefeningen}
\end{document}